# 数列极限2

---

一、数列

1.1 中学的重要不等式：算术平均数 >= 几何平均数

$\displaystyle \frac{a_1 + a_2 + \cdots + a_n}{n} \geq \sqrt[n]{a_1 a_2 \cdots a_n}$

当且仅当 $a_1 = a_2 = \cdots =a_n$ 时成立

1.2 证明收敛并求解极限

设：
$
C > 0, \\
x_1 = \sqrt{C}, \\
x_2 = \sqrt{C + \sqrt{C}}, \\
x_n = \sqrt{C + \sqrt{C + \cdots + \sqrt{C}}} \\
$
证明 $\{x_n\}$ 收敛，并求 $\displaystyle \lim_{n \to \infty} x_n$ 的极限

1）证明单调递增（数学归纳法）

a. 首先：$x_1 < x_2$（$\sqrt{C} < \sqrt{C + \sqrt{C}}$）

b. 假设：
$
x_k < x_{k + 1} \\
\Rightarrow (x_{k + 1})^2 - C < x_{k + 1} \\
\Rightarrow x_{k + 1} < \sqrt{x_{k + 1} + C} \\
\Rightarrow x_{k + 1} < x_{k + 2} 
$

c. 由数学归纳法可知：$x_n < x_{n + 1}$

附：原式的规律为 $x_{n + 1} = \sqrt{C + x_{n}}$

2）证明有上界

由 $x_n < \sqrt{C + x_n} \Rightarrow x_n^2 < C + x_n = x_n^2 - x_n -C < 0$。根据一元二次不等式，$\displaystyle x_{1 \cdot 2} = \frac{1 \pm \sqrt{1 + 4C}}{2}$ 时 $x_n^2 - x_n -C = 0$，由于结果要求小于0，所以 $\displaystyle \frac{1 - \sqrt{1 + 4C}}{2} < x_n < \frac{1 + \sqrt{1 + 4C}}{2}$

3）根据单调有界定理，$\{x_n\}$ 单调递增且有上界，故收敛

4）求解极限

设 $\displaystyle \lim_{n \to \infty} x_n = \lim_{n \to \infty} x_{n + 1} = a$

由 $\displaystyle x_{n + 1} = \sqrt{C + x_n} \Rightarrow x_{n + 1}^2 = C + x_n \Rightarrow \lim_{n \to \infty} x_{n + 1}^2 = \lim_{n \to \infty} (C + x_n) \Rightarrow a^2 = C + a$， 因此 $\displaystyle a = \frac{1 \pm \sqrt{1 + 4C}}{2}$

不过显然题目中的 $a > 0$，因此 $\displaystyle a = \frac{1 + \sqrt{1 + 4C}}{2}$

注：只有已知 $\{x_n\}$ 收敛，才可以设极限为 $a$

1.3 证明收敛并求解极限

$\displaystyle x_0 = 2, \; x_n = \frac{2x_{n - 1}^3 + 1}{3x_{n - 1}^2}(n = 1,2,3 \cdots) \\$
证明 $\{x_n\}$ 收敛，并求 $\displaystyle \lim_{n \to \infty} x_n$ 的极限

1）证明有下界

$
\displaystyle x_n = \frac{1}{3} \cdot (2x_{n - 1} + \frac{1}{x_{n - 1}^2}) = \frac{1}{3} \cdot (x_{n - 1} + x_{n - 1} + \frac{1}{x_{n - 1}^2}) \\
\ge \sqrt[3]{(x_{n - 1} \cdot x_{n - 1} \cdot \frac{1}{x_{n - 1}^2})} = 1
$

即 $x_n \ge 1$。根据中学的 `算术平均数 >= 几何平均数`

2）证明单调递减

$\displaystyle x_n - x_{n - 1} = \frac{1 - x_{n - 1}^3}{3x_{n - 1}^2}$

根据上式的 $x_n \ge 1 \Rightarrow x_{n - 1}^3 >= 1$，因此分子为负数，那么 $x_n - x_{n - 1} \le 0$，即 $x_n$ 单调递减

3）根据单调有界定理，$\{x_n\}$ 单调递增且有上界，故收敛

4）求解极限

设
$
\displaystyle \lim_{n \to \infty} x_n  = \lim_{n \to \infty} x_{n - 1} = \lim_{n \to \infty} \frac{2x_{n - 1}^3 + 1}{3x_{n - 1}^2} = a
$

根据数列极限的四则运算：

$
\Rightarrow \frac{2a^3 + 1}{3a^2} = a \\
\Rightarrow a = 1
$

故 $\displaystyle \lim_{n \to \infty} x_n = 1$

---

二、子数列

1.1 定义

设 $\{a_n\}$ 是一个给定的数列，从该数列中挑选出无限项按原来的顺序排成无限列 $a_{n_1}, a_{n_2}, \cdots, a_{n_k}, \cdots$（如：$a_{1}, a_{3}, \cdots, a_{2n - 1}, \cdots$）。称为 $\{a_n\}$ 的子数列，记作 $\{a_{n_k}\}$

注：$n_k$ 是原数列的下标，$k$ 是子数列的下标。在子数列中是以原数列的下标进行显示的

1.2 定理

数列 $\{a_n\}$ 收敛的充要条件是 $\{a_n\}$ 的任何一个子数列 $\{a_{n_k}\}$ 都收敛且极限相等

1.3 推论

从 $\{a_n\}$ 中挑选两个子数列，极限存在但不相等 或者 挑选一个子数列，极限不存在。则 $\{a_n\}$ 发散

证明：$\{(-1)^{n - 1}\}$ 发散

取 $n = 2k, \; \{(-1)^{2k - 1}\} = \{-1\}$，极限是-1

取 $n = 2k - 1, \; \{(-1)^{2k - 2}\} = \{1\}$，极限是1

$1 \ne -1$，故 $\{(-1)^{n - 1}\}$ 发散